Les métiers de boucher, charcutier, boulanger emploient en moyenne 242 000 personnes sur la période 2012-2014. Ils sont nettement plus nombreux à travailler pour l’industrie agro-alimentaire que pour le commerce. Un peu plus d’un quart de ces professionnels exercent aujourd’hui à leur compte en tant qu’artisans commerçants, alors qu’ils étaient plus de 40 % dans ce cas au début des années 1980. Du milieu des années 1980 à celui des années 1990, la concurrence de la grande distribution et l’industrialisation croissante de l’agroalimentaire ont provoqué la perte de près de 70 000 emplois, notamment parmi les bouchers et les charcutiers-traiteurs, mais les niveaux d’emploi se sont depuis stabilisés. Relativement peu présents en Île-de-France, les bouchers, charcutiers et boulangers le sont davantage en Bretagne, région à forte production agroalimentaire.Avec 12 % d’apprentis, la population en emploi est assez jeune : même s’ils sont moins nombreux que dans les années 1980, les jeunes de moins de 30 ans forment encore près d’un tiers des effectifs en 2012-2014. Les femmes restent très minoritaires (20 %) bien que leur part ait doublé en trente ans. La grande majorité des bouchers, charcutiers ou boulangers ont suivi une formation initiale en relation directe avec leur métier, souvent par la voie de l’apprentissage. La majorité des jeunes ayant achevé leurs études initiales sont titulaires du CAP ou du BEP, diplômes qui restent une référence pour exercer ce métier.En dehors de l’apprentissage, les bouchers, charcutiers et boulangers travaillent essentiellement sur contrat à durée indéterminée ou comme indépendants et sont peu concernés par le temps partiel. Ils sont en revanche nombreux à travailler les samedis (83 %), dimanches (52 %) ou même durant la nuit (37 %). 44 % déclarent travailler plus de 40 heures par semaine. Parmi les salariés à temps plein, près des trois quarts gagnent entre 1 250 et 2 000 € nets par mois.Au sein des salariés, la mobilité est modérée et les contrats de plus de six mois concernent les trois quarts des offres d’emploi collectées par Pôle emploi. Si les départs de l’emploi sont pour moitié liés à la fin du contrat, les démissions sont aussi très nombreuses et représentent plus d’un motif de sortie sur cinq.Le nombre de demandeurs d’emploi à la recherche d’une place de boucher, charcutier ou boulanger a fortement augmenté ces dernières années. Ils sont plus jeunes que les personnels en exercice. La part des demandeurs d’emploi inscrits depuis plus d’un an à Pôle emploi (28 %) est toutefois plus faible que pour l’ensemble des métiers (38 %).
